% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{tikz2d-fr}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U14]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=02,mois=octobre]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers
\urlstyle{same}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH02 - Triangles et propriétés - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/0,CodeDebut=\medskip]%exo1
On utilise les différentes informations que les codages nous donnent :
%
\begin{itemize}[itemsep=4pt]
	\item $\widehat{ADB}=\ang{60}$ car ADB est équilatéral ;
	\item $\widehat{BDC}=180-102-48=\ang{30}$ car la somme des angles d'un triangle vaut \ang{180} ;
	\item ainsi $\widehat{ADC}=\widehat{ADB}+\widehat{BDC}=60+30=\ang{90}$.
\end{itemize}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/0,CodeDebut=\medskip]%exo2
On utilise les différentes informations que les codages nous donnent :

\begin{itemize}[itemsep=4pt]
	\item $\widehat{CBA}=180-115=\ang{65}$ ;
	\item $\widehat{BCA}=180-128=\ang{52}$;
	\item ainsi $\widehat{BAC}=180-65-52=\ang{\inteval{180-65-52}}$.
\end{itemize}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo3
On utilise les différentes informations que les codages nous donnent :

\begin{itemize}[itemsep=4pt]
	\item $\widehat{LIO}=180-30-90=\ang{60}$ avec l'angle plat $\widehat{FIL}$ ;
	\item $\widehat{ILO}=180-60-30=\ang{90}$ avec la somme des angles de IOL ;
	\item $\widehat{IFU}=180-60-30=\ang{90}$ avec la somme des angles de IFU ;
	\item les droites $(UF)$ et $(OL)$ sont perpendiculaires à $(FL)$, elles sont donc parallèles.
\end{itemize}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo4
Une hauteur passe par un sommet du triangle, et est perpendiculaire au côté opposé :

\begin{itemize}[itemsep=4pt]
	\item $\big(d_1\big)$ est la hauteur issue de C ;
	\item $\big(d_3\big)$ est la hauteur issue de A ;
	\item et, pour compléter, $\big(d_2\big)$ est la médiatrice de $(AC)$.
\end{itemize}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo5
Pour que le cercle soit le cercle circonscrit au triangle $ABC$, sachant que la droite $(D)$ est la médiatrice du côté $[BC]$ :

\begin{itemize}[itemsep=4pt]
	\item il suffit de tracer la perpendiculaire à $(D)$ passant par B ;
	\item puis de placer C à l'intersection de cette perpendiculaire et du cercle.
\end{itemize}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
		\tkzDefPoint(0,0){O}
		\tkzDefCircle[R](O,2.7)\tkzGetPoint{a}
		\tkzDrawCircle[thick,black](O,a)
		\tkzDefPointOnCircle[R = center O angle 60 radius 2.7]\tkzGetPoint{A}
		\tkzDefPointOnCircle[R = center O angle -80 radius 2.7]\tkzGetPoint{B}
		\tkzDefPointOnCircle[R = center O angle 135 radius 2.7]\tkzGetPoint{I}
		\tkzDefPointOnCircle[R = center O angle -45 radius 2.7]\tkzGetPoint{J}
		%tracés
		\tkzDrawLine[add=0.25 and 0.25,thick,color=purple](I,J)
		\tkzLabelLine[pos=-0.15,purple,below left](I,J){$(D)$}
		\tkzDefPointBy[reflection=over I--J](B)\tkzGetPoint{C}
		\tkzDrawPoints[shape=cross out,thick,size=4](O,A,B,C)
		\tkzLabelPoints[above right](O,A)
		\tkzLabelPoints[below right](B)
		\tkzLabelPoints[below right](C)
		\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{W}
		\tkzMarkRightAngle[thick](I,W,B)
		\tkzDrawLine[add=0.25 and 0.25,thick,color=VertForet](B,C)
		\tkzMarkSegments[thick,mark=s||](B,W W,C)
	\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]%exo6
\begin{enumerate}
	\item $ARC$ est un triangle rectangle en $A$ tel que $RC = 13$~cm et $AR=5$~cm.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
			\draw[very thin,lightgray] (-1,-1) grid (13,6) ;
			\tkzDefPoints{0/0/A,12/0/R,0/5/C}
			\tkzDrawPolygons[thick](A,R,C)
			\tkzLabelPoints[below left](A)\tkzLabelPoints[above left](C)
			\tkzLabelPoints[below right](R)
			\tkzMarkRightAngle[thick](R,A,C)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	\Pythagore[Exact]{RAC}{13}{5}{}
	\item $NUL$ est un triangle tel que $NU=42$~mm, $LU=46$~mm et $LN=62$~mm.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
			\draw[very thin,lightgray] (-1,-1) grid (7,4) ;
			\clip (-1,-1) rectangle (7,4) ;
			\tkzDefPoints{0/0/L,6.2/0/N}
			\tkzDefCircle[R](L,4.6)\tkzGetPoint{F}
			\tkzDefCircle[R](N,4.2)\tkzGetPoint{G}
			\tkzInterCC(L,F)(N,G) \tkzGetPoints{U}{Z}
			\tkzDrawPolygons[thick](N,U,L)
			\tkzLabelPoints[below left](L)\tkzLabelPoints[above](U)
			\tkzLabelPoints[below right](N)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	\Pythagore[Reciproque]{LUN}{62}{46}{42}
	
	\pagebreak
	
	\item $NEZ$ est un triangle tel que $NE=75$~cm, $EZ=45$~cm et $NZ=60$~cm.
	
	\Pythagore[Reciproque]{NZE}{75}{45}{60}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]%exo7
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\tkzDefPoints{0/0/A,4.5/-1/B,2.5/3/C}
		\tkzDrawPolygon[thick](A,B,C)
		\tkzLabelPoints[below left](A)\tkzLabelPoints[above](C)
		\tkzLabelPoints[below right](B)
		\tkzDefTriangleCenter[ortho](A,B,C)\tkzGetPoint{H}
		\tkzDefSpcTriangle[orthic,name=H](A,B,C){a,b,c}
		\tkzLabelPoint[above right](Ha){$H$}\tkzLabelPoint[above left](Hb){$K$}
		\tkzDrawSegments[thick,color=purple](A,Ha B,Hb)
		\tkzMarkRightAngles[thick,color=purple](A,Hb,B A,Ha,B)
		\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{I}
		\tkzDrawSemiCircle[thick,color=red](I,B)
		\tkzDrawPoint[shape=cross out,thick,size=4](I)
		\tkzMarkSegments[thick,mark=s||](A,I I,B)
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Les triangles AKB et AHB sont rectangles, et ont pour hypoténuse commune $[AB]$, ils sont donc inscrits dans le demi-cercle de diamètre $[AB]$.

On peut donc en déduire que les points A, B, H et K sont sur le cercle de diamètre $[AB]$ et de centre le milieu $I$ de $[AB]$.
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\smallskip]%exo8
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
		%\draw[very thin,lightgray] (-1,-1) grid (7,4) ;
		%\clip (-1,-1) rectangle (7,4) ;
		\tkzDefPoints{0/0/E,10/0/F}
		\tkzDefMidPoint(E,F)\tkzGetPoint{I}
		\tkzDrawSemiCircle[thick,color=red](I,F)
		\tkzDrawSegment[thick](E,F)
		\tkzDefCircle[R](E,9)\tkzGetPoint{a}
		\tkzInterCC[R](I,5)(E,9)
		\tkzGetFirstPoint{H} \tkzGetSecondPoint{G}
		\tkzDrawPolygon[thick](E,F,G)
		\tkzLabelPoints[below left](E)\tkzLabelPoints[above right](G)
		\tkzLabelPoints[below right](F)
		\tkzMarkRightAngles[thick](E,G,F)
		\draw[draw=none] (E)--(F) node[midway,below] {10~cm} ;
		\draw[draw=none] (E)--(G) node[sloped,midway,above] {9~cm} ;
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Le triangle $EFG$ étant inscrit dans le demi-cercle de diamètre $[EF]$, il est donc rectangle en G.
	\item \Pythagore[Precision=1]{FGE}{10}{9}{}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]%exo9
\begin{enumerate}
	\item Dans le triangle ABC rectangle en A, le théorème de Pythagore permet d’écrire :
	\begin{align*} 
		BC^2 &= AC^2+AB^2 \\ 
		BC^2 &= 1^2+1^2 \\
		BC^2 &= 2 \\
		BC &= \sqrt{2}
	\end{align*}
	
	Dans le triangle BCD rectangle en C, le théorème de Pythagore permet d’écrire :
	\begin{align*} 
		BD^2 &= CB^2+CD^2 \\ 
		BD^2 &= \sqrt{2}^2+\sqrt{2}^2 \\
		BD^2 &= 2+2 \\
		BD^2 &= 4 \\
		BD  &= 2
	\end{align*}
	%
	Ainsi $BD=2$~cm.
	\item \Pythagore[Precision=2]{CBA}{10}{7}{}
	
	Le rectangle $ABCD$ n'est donc pas un carré, car $AB \neq BC$.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo10
Pour calculer l'aire du triangle $ABC$, on utilise $\mathscr{A}=\dfrac{b \times h}{2} = \dfrac{AB \times CD}{2}$ ; il reste donc à calculer CD.

\smallskip

\Pythagore[Exact]{CDB}{13}{12}{}

De ce fait, $\mathscr{A}=\dfrac{15 \times 5}{2}=37,5$~cm\up{2} ; c'est donc Carla qui a raison.
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo11
On va regarder si le triangle proposé est rectangle, au quel cas la bille resterait immobile.

On note ABC ce triangle, avec A le sommet candidat pour le potentiel angle droit, et on travaille avec les longueurs en cm.

\Pythagore[Reciproque]{CBA}{134}{120}{60}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]%exo12
\begin{enumerate}
\item On va calculer les longueurs des côtés du triangle MNC.
	
	\Pythagore[Racine]{NAM}{3}{3}{}
	
	\Pythagore[Racine]{MBC}{5}{5}{}
	
	\Pythagore[Racine]{CDN}{2}{8}{}
	
	\smallskip
	
	Dans le triangle $MNC$, $[NC]$ est le plus grand côté :
	%
	\[ \left. \begin{array}{l} NC^2= 68 \\ \\ MN^2+MC^2=18+50 = 68 \end{array} \right\rbrace NC^2 = MN^2+MC^2 \]
	%
	Comme $NC^2 = MN^2+MC^2$, alors le triangle $MNC$ est rectangle en $M$ d’après la réciproque du théorème de Pythagore
	\item L'aire du triangle (rectangle) $MNC$ est donc $\mathscr{A}=\dfrac{b \times h}{2} = \dfrac{MC \times MN}{2} = \dfrac{\sqrt{18}\times\sqrt{50}}{2}=15$ soit 15~unités d'aire.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\smallskip]%exo13
\begin{enumerate}
	\item Pour déterminer le périmètre du triangle $ABC$, on a besoin de la longueur des 3 côtés (il manque $BC$).
	
	\Pythagore[Precision=0,Unite=km]{CAB}{18}{18}{}
	
	Ainsi la longueur du tour de l'île est $\ell=18+18+\ResultatPytha = \inteval{18+18+\ResultatPytha}$~km.
	\item Le triangle $ABC$ étant rectangle en $A$, on a $\mathscr{A}=\dfrac{b \times h}{2} = \dfrac{AB \times AC}{2} = \dfrac{18\times18}{2}=162$ soit 162~km\up{2}.
	
	La superficie de l'île est d'environ 162~km\up{2}.
	\item La densité de la population de l'île de Pâques est donc de $d=\dfrac{\num{6400}}{162}\approx 39,5$ soit $39,5$ hab./km\up{2}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo14
Pour calculer la longueur de la hauteur d’un triangle équilatéral de côté 4, on utilise le fait que la hauteur est également la médiane.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
		\tkzDefPoints{0/0/A,4/0/B}
		\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{I}
		\tkzDefEquilateral(A,B) \tkzGetPoint{C}
		\tkzDrawPolygon[thick](A,B,C)
		\tkzMarkSegments[mark=s||](A,I I,B)
		\tkzLabelPoints[below left](A)\tkzLabelPoints[above](C)
		\tkzLabelPoints[below right](B)\tkzLabelPoints[below](I)
		\tkzDrawPoint[shape=cross out,thick,size=4](I)
		\tkzMarkRightAngle[thick](C,I,A)
		\tkzDrawSegment[thick,color=purple](C,I)
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\Pythagore[Precision=2,Unite={}]{CIA}{4}{2}{}

\medskip

De manière générale, si le triangle ABC est équilatéral de côté $a$, on utilise de nouveau le théorème de Pythagore dans AIB rectangle en I :
%
\begin{align*} 
	AC^2 &= IA^2+IC^2 \\
	a^2 &= \big(\nicefrac{a}{2}\big)^2+IC^2 \\
	IC^2 &= a^2-\tfrac{a^2}{4} \\
	IC^2 &= \tfrac{3a^2}{4} \\
	IC  &= \sqrt{\tfrac{3a^2}{4}}= \tfrac{a\sqrt{3}}{2} \\
\end{align*}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\smallskip]%exo15
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		\tkzDefPoints{0/0/B,5/0/C,0/3/A}
		\tkzDrawPolygon[thick](A,B,C)
		\tkzMarkRightAngle[thick](C,B,A)
		\tkzLabelPoints[above left](A)\tkzLabelPoints[below left](B)
		\tkzLabelPoints[below right](C)
		\tkzDefTriangleCenter[ortho](A,B,C)\tkzGetPoint{H}
		\tkzDefSpcTriangle[orthic,name=H](A,B,C){a,b,c}
		\tkzLabelPoint[above right](Hb){$H$}
		\tkzMarkRightAngle[thick](B,Hb,C)
		\tkzDrawSegment[thick,color=purple](B,Hb)
	\end{tikzpicture}
\end{center}

Le triangle ABC étant rectangle en B, on a directement $\mathscr{A}=\dfrac{b \times h}{2}=\dfrac{BC \times BA}{2}=\dfrac{4\times3}{2}=6$ soit 6~cm\up{2}.

\smallskip

Mais on peut également considérer comme base le côté $[AC]$ et comme hauteur $[BH]$.

\smallskip

Ainsi on obtient $\mathscr{A} = 6 = \dfrac{AC \times BH}{2} \Rightarrow AC \times BH = 6 \times 2 = 12 \Rightarrow BH = \dfrac{12}{AC}$.

\smallskip

\Pythagore[Exact]{ABC}{3}{4}{}

\smallskip

On obtient donc $BH=\dfrac{12}{5}=2,4$~cm.
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\smallskip]%exo16
\begin{enumerate}
	\item Les cercles circonscrits s'obtiennent grâce au point d'intersection de 2 médiatrices.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.75,baseline=(current bounding box.center),line join=bevel]
			\tkzDefPoints{0/0/A,5.5/1/B,1.5/4.25/C}
			\tkzDrawPolygon[thick](A,B,C)
			%médiatrice de AB
			\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{I}
			\tkzShowLine[thick,mediator,color=gray,dashed,length=2](A,B)
			\tkzDefLine[mediator](A,B)\tkzGetPoints{U}{V}
			\tkzDefPointWith[linear,K=.5](I,U)\tkzGetPoint{F}
			\tkzDefPointWith[linear,K=.5](I,V)\tkzGetPoint{G}
			\tkzDrawSegment[thick,color=purple,add=0.05 and 0.05](F,G)
			%médiatrice de AC
			\tkzDefMidPoint(A,C)\tkzGetPoint{J}
			\tkzShowLine[thick,mediator,color=VertForet,dashed,length=2,gap=3](A,C)
			\tkzDefLine[mediator](A,C)\tkzGetPoints{W}{X}
			\tkzDefPointWith[linear,K=.75](J,W)\tkzGetPoint{O}
			\tkzDefPointWith[linear,K=.75](J,X)\tkzGetPoint{P}
			\tkzDrawSegment[thick,color=purple,add=0.075 and 0.075](O,P)
			%centre et cercle
			\tkzInterLL(I,U)(J,W)\tkzGetPoint{M}
			\tkzDrawPoint[size=4pt](M)
			\tkzDrawCircle[thick,red](M,A)
		\end{tikzpicture}
		\hspace{1cm}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.75,baseline=(current bounding box.center),line join=bevel]
			\tkzDefPoints{0/0/A,3.5/2.5/B,7.5/-2.5/C}
			\tkzDrawPolygon[thick](A,B,C)
			%médiatrice de AB
			\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{I}
			\tkzShowLine[thick,mediator,color=gray,dashed,length=2](A,B)
			\tkzDefLine[mediator](A,B)\tkzGetPoints{U}{V}
			\tkzDefPointWith[linear,K=.5](I,U)\tkzGetPoint{F}
			\tkzDefPointWith[linear,K=.5](I,V)\tkzGetPoint{G}
			\tkzDrawSegment[thick,color=purple,add=0.05 and 0.5](F,G)
			%médiatrice de BC
			\tkzDefMidPoint(B,C)\tkzGetPoint{J}
			\tkzShowLine[thick,mediator,color=VertForet,dashed,length=2,gap=2](B,C)
			\tkzDefLine[mediator](B,C)\tkzGetPoints{W}{X}
			\tkzDefPointWith[linear,K=.5](J,W)\tkzGetPoint{O}
			\tkzDefPointWith[linear,K=.5](J,X)\tkzGetPoint{P}
			\tkzDrawSegment[thick,color=purple,add=0.075 and 0.075](O,P)
			%centre et cercle
			\tkzInterLL(I,U)(J,W)\tkzGetPoint{M}
			\tkzDrawPoint[size=4pt](M)
			%\tkzDrawCircle[thick,red](M,A)
			\tkzDrawArc[red,thick,delta=15](M,C)(A)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Pour retrouver le centre du cercle, on va construire le centre du cercle circonscrit à un triangle \textit{inscrit} dedans :
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
			\tkzDefPoint(0,0){O}
			\tkzDefCircle[R](O,2)\tkzGetPoint{a}
			\tkzDrawCircle[thick,black](O,a)
			\tkzDefPointOnCircle[R = center O angle 135 radius 2]\tkzGetPoint{A}
			\tkzDefPointOnCircle[R = center O angle 0 radius 2]\tkzGetPoint{B}
			\tkzDefPointOnCircle[R = center O angle -160 radius 2]\tkzGetPoint{C}
			\tkzDrawPolygon[thick,blue](A,B,C)
			%médiatrice de AB
			\tkzDefMidPoint(A,B)\tkzGetPoint{I}
			\tkzShowLine[thick,mediator,color=gray,dashed,length=1,gap=1](A,B)
			\tkzDefLine[mediator](A,B)\tkzGetPoints{U}{V}
			\tkzDefPointWith[linear,K=.5](I,U)\tkzGetPoint{F}
			\tkzDefPointWith[linear,K=.5](I,V)\tkzGetPoint{G}
			\tkzDrawSegment[thick,color=purple,add=0.05 and 0.05](F,G)
			%médiatrice de AC
			\tkzDefMidPoint(A,C)\tkzGetPoint{J}
			\tkzShowLine[thick,mediator,color=VertForet,dashed,length=1,gap=1](A,C)
			\tkzDefLine[mediator](A,C)\tkzGetPoints{W}{X}
			\tkzDefPointWith[linear,K=.5](J,W)\tkzGetPoint{O}
			\tkzDefPointWith[linear,K=.5](J,X)\tkzGetPoint{P}
			\tkzDrawSegment[thick,color=purple,add=0.55 and 0.15](O,P)
			%centre
			\tkzInterLL(I,U)(J,W)\tkzGetPoint{M}
			\tkzDrawPoint[size=4pt](M)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}